\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Даниэла Цупер}
\newcommand{\headauthor}{Цупер}
\setcounter{page}{30}
\title{Исследование дендритов}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
Темой этого лагеря стали сложные системы. Изучая разнообразие сложных  самоорганизующихся систем, мы обратили внимание на кристаллы, которые являются яркими представителями сложных систем, на дендриты. Поэтому, наш проект посвящался кристаллографии и назывался “путешествие в дендритный лес”. Существует несколько видов кристаллов: монокристаллы, поликристаллы, дендриты, скелетные кристаллы и~т\,.д. Акцент был на дендритах и скелетных кристаллах.

Монокристаллы~— отдельный кристалл, имеющий непрерывную кристаллическую решётку.

Поликристаллы~— несколько сросшихся монокристаллов. 

Дендриты~— это сложно кристаллические образования, ветвящейся структуры, часто напоминают дерево (рис.~\ref{fig:1}).

Скелетные кристаллы~— являются дендритами, по структуре похожи на скелеты и образуются из осей 1, 2, 3 порядка. Оси, по которым растет скелетный кристалл, и углы между ними являются такими же, как у монокристаллов.

\begin{figure}
  \begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.55\textwidth]{img/fig1}\\
    \caption{\label{fig:1}Дендриты соли}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig2}\\
    \caption{\label{fig:2}Схема роста скелетных кристаллов}
  \end{minipage}
\end{figure}

Нашей целью было узнать как образуются кристаллы, исследовать их рост и найти применение знаниям. Для подтверждения фрактальной структуры дендритных кристаллов, мы провели моделирование и эксперименты. 
 

\section{Основная часть}
У дендритов и скелетных кристаллов структура является фрактальной.  Многие объекты в природе являются фракталами, например, облака, деревья, кристаллы. Фрактал~— это множество, обладающее свойством самоподобия. Фракталы имеют такую характеристику как размерность. Размерность~— заполняемость пространства фракталом.  Размерность считается по формуле
\[
    D=\frac{\log N}{\log k},
\]
где $D$~— размерность, $N$~— количество элементов из которых образован фрактал, $k$~— коэффициент подобия.

Кристаллизация~— это процесс образования кристаллической решетки при переходе из жидкого или газообразного состояния в твердое. На образование кристаллов влияют:
\begin{itemize}
  \item температура;
  \item давление;
  \item концентрация питательных веществ;
  \item диффузия;
  \item расположение.
\end{itemize}
В образовании кристаллов немаленькую роль играет случайность. Кристаллизация обусловлена тем, что новое состояние в новых условиях является энергетически более устойчивым, обладает меньшей поверхностной энергией. Процесс кристаллизации делится на две части: зарождение и рост кристаллов. Точка, из которой начинает расти кристалл, называется центром кристаллизации. В ходе диффузии,  беспорядочно двигающиеся частицы начинают присоединяться к центру кристаллизации, и кристалл начинает расти. Таким образом, кристаллизация  состоит из двух процессов. Первый из них заключается в зарождении центров кристаллизации, второй~— в росте кристаллов из этих центров. 

\section{Компьютерное моделирование}
Для компьютерного моделирования была использована модель агрегации ограниченной диффузии.  На основе модели построена программа, она позволяет менять концентрацию питательных веществ в моделируемых  дендритах. Программа создает двумерный дендрит, исходя из введенных данных (рис.~\ref{fig:3}).

\begin{figure}
  \begin{minipage}[b]{0.34\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig3}
    \vspace{0.5\baselineskip}
    \caption{\label{fig:3}Дендритный агрегат, созданный программой}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.64\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig4}
    \caption{\label{fig:4}График зависимости размерности от концентрации}
  \end{minipage}
\end{figure}

В программе \textit{Fractalyse} мы рассчитывали размерность дендритов. По полученным данным был построен график зависимости размерности от концентрации (рис.~\ref{fig:4}). Из графика видно, что чем больше концентрация, тем больше размерность.

\section{Дерево из кристаллов соли}

 Чтобы смоделировать объемные дендритные кристаллы необходимо:
 \begin{enumerate}
   \item в чашку Петри насыпать соль (NaCl) слоем примерно в 1\,см;
   \item добавить K₄[Fe(CN)₆]\,·\,3H₂O;
   \item добавить воды;
   \item из тонкой бумаги сделать цилиндр;
   \item разрезать верх цилиндра на несколько частей, отогнуть края;
   \item поместить цилиндр в чашку Петри.
 \end{enumerate}

Уже на следующий день было видно, как весь цилиндр оброс кристаллами соли. Внешне это очень похоже на дерево, только белое (рис.~\ref{fig:5}).

\begin{figure}
  \begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/fig5}
    \caption{\label{fig:5}«Дерево» из кристаллов соли}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig6}
    \caption{\label{fig:6}Дендриты серебра}
  \end{minipage}
\end{figure}

\section{Выращивание дендритов серебра}
Кристаллы серебра образуются в результате реакции между нитратом серебра и медью:
\[
\mathrm{2AgNO_3 + Cu \rightarrow Cu(NO_3)_2 + 2Ag\downarrow}
\]
 
Ход работы:
\begin{enumerate}
  \item Приготовить 2\%  раствор нитрата серебра.
  \item Поместить каплю раствора на предметное стекло.
  \item Рядом поместить кусочек медной проволоки.
  \item Высушить.
  \item Сделать снимки того, что получилось.
\end{enumerate}

На изображениях (рис.~\ref{fig:6}) четко была видна древовидная структура.  После мы меняли концентрацию и повторяли все заново. Мы проводили это с 2\%, 1,5\%, 1\%, 0,5\% растворами серебра. Чем меньше была концентрация, тем тоньше были ветки. После обработки снимки загружали в программу \textit{Fractalyse} и определяли размерность (рис.~\ref{fig:7}).

\begin{figure}[b]
  \centering
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/fig7}
  \caption{\label{fig:7}График зависимости размерности от концентрации раствора нитрата серебра}
\end{figure}

\section{Влияние примесей на форму кристаллов}
\begin{enumerate}
  \item Подготовка 18\% раствора соли
  \item Добавление в него примесей: K₄[Fe(CN)₆]\,·\,3H₂O, K₃[Fe(CN)₆], СuSO₄ (по отдельности)
  \item Помещение капли раствора на предметное стекло
  \item Высушивание капли
  \item Изучение под микроскопом
\end{enumerate}
Результаты приведены в таблице~\ref{tab:1}. Мы провели такой же эксперимент, только с добавлением желатина, и его результаты приведены в таблице~\ref{tab:2}.

\begin{table}
  \centering
  \caption{\label{tab:1}Форма кристаллов соли при наличии разных примесей}
  \begin{tabular}{p{4pc}p{7pc}p{7pc}p{7pc}}
    \hline
    Примеси & K₄[Fe(CN)₆]\,·\,3H₂O & K₃[Fe(CN)₆] & СuSO₄ \\
    \hline
    Структура & древовидная структура & ромбы & пирамиды \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
\begin{table}
  \centering
  \caption{\label{tab:2}Форма кристаллов соли при наличии разных примесей + желатин}
  \begin{tabular}{p{4pc}p{7pc}p{7pc}p{7pc}}
    \hline
    Примеси & K₄[Fe(CN)₆]\,·\,3H₂O & K₃[Fe(CN)₆] & СuSO₄ \\
    \hline
    Структура & древовидная структура & кресты (дендритная структура) & кубы, снежинки \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Результаты}
Проанализировав полученные данные, мы можем сделать выводы, что:
\begin{itemize}
  \item дендриты имеют фрактальную структуру, их структура обладает свойством самоподобия 
  \item концентрация и различные примеси влияют на структуру кристаллов. (Чем больше концентрация, тем больше размерность фрактальных дендритов)
  \item в результате кристаллизации образуются самоорганизующиеся системы
  \item кристаллы являются сложной системой, на их рост и формирование очень влияют начальные и внешние условия.
\end{itemize}
    
Вывод: мы свою цель достигли, задачи поставленные перед нами были выполнены. Кристаллы изучены, а также найдена зависимость размерности от концентрации. Было подтверждено, что дендриты являются фракталами.

Конечно наши исследования можно было бы проводить дальше, например,  проводить исследование таких продуктов как мед или молоко. Но, к сожалению, время ограничено, поэтому нет возможности дальше развивать эксперимент. Все задачи были выполнены, и это главное, мы успели провести много экспериментов, провести компьютерное моделирование.

Изучение кристаллов и кристаллизации очень актуально в наши дни. Например, в медицине берутся биологические жидкости, кристаллизируются и по кристаллограмме определяется есть ли у человека проблемы со здоровьем - это называется тезиографией. Можно проверять качество продуктов без химических анализов. А также, в металлургии необходимо знать законы образования кристаллических структур.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
  \item Саратовкин Д.\,Д. Дендритная кристаллизация. М.: Металлургиздат (1957).
  \item Ольгин О. Опыты без взрывов (1986).
  \item Третьяков Ю.\,Д. Дендриты, фракталы и материалы. M.: МГУ.
  \item Шафрановский И.\,И. Кристаллы минералов. Кривогранные, скелетные и зернистые формы. М.: Госгеолтехиздат (1961).
  \item Городецкий А.\,Ф., Саратовкин Д.\,Д. Дендритные формы кристаллов, образующиеся при антискелетном  росте.  В сб. “Рост кристаллов” под ред. Шубникова и Шефталя (1957), стр. 190–198.
  \item Кантор Б.\,З. “…Видом как деревце”.
  \item Wikipedia. \abbr{URL} \url{https://ru.wikipedia.org/}.
\end{biblist}

\end{document}
